# 數學符號的念法

西洋數學圓自希臘，為了要和一般語言區分開來，歐洲人習慣《希臘符號》表示數學變數或運算。

## 希臘符號的念法

大寫	| 小寫	| 寫法	| 念法	| 提示
------|------|-------|-------|------------
Α	| α	| alpha	| ʹæ lfə	| 
Β	| β	| beta	| ʹbetə	| 
Γ	| γ	| gamma	| ʹgæ mə	| 
Δ	| δ	| delta	| ʹdɛltə	| 
Ε	| ε	| epsilon	| ʹepsɪlən	| 與Υυ 的區分在第一個音為 e
Ζ	| ζ	| zeta	| ʹzitə	| 
Η	| η	| eta	| ʹeɪtə	| 
Θ	| θ	| theta	| ʹθitə	| 
Ι	| ι	| iota	| aɪʹɔʊtə| 
Κ	| κ	| kappa	| ʹkæ pə	| 
Λ	| λ	| lambda	| ʹlæ pə	| 
Μ	| μ	| mu	| ʹmjuə	| 
Ν	| ν	| nu	| ʹnju	| 
Ξ	| ξ	| xi	| ʹsaɪ	| cy, 為了與Ψψ 區分可念 k-si , 也有人念 zi
Ο	| ο	| omicron	| ʹɔʊmaɪkrən	| 
Π	| π	| pi	| ʹpaɪ	| 有 py 與 ʹpaɪ 兩種念法
Ρ	| ρ	| rho	| ʹrɔʊ	| 
Σ	| σ	| sigma	| ʹsɪgmə	| 
Τ	| τ	| tau	| ʹtau	| 
Υ	| υ	| upsilon	| ʹjupsɪlən	| 與 Ε ε 的區分在第一個音為 u 或 a
Φ	| $`\phi`$ | phi	| ʹfaɪ	| fy
Χ	| χ	| chi	| ʹkaɪ	| ky
Ψ	| ψ	| psi	| ʹpsaɪ	 | cy,為了與 Ξ ξ 區分可念 p-si, 也有人念 ʹpsaɪ
Ω	| ω	| omega	| ʹɔʊmɛgə | 


## 標記符號念法

符號	| 念法
------|---------
$`\hat{a}`$	| a hat
$`\tilde{a}`$	| a tilde
$`\bar{a}`$	| a bar
$`\dot{a}`$	| a dot
f '	| f prime
$`a_k`$	| a sub k
$`a^k`$	| a sup k
$`a \over b`$	| a over b
⋆	| star
∧	| wedge
∨	| vee
∀	| forall

## 鍵盤符號的念法

符號	| 念法
------|--------------
&	| Ampersand (And 符號)
*	| Asterisk (星號)
@	| At sign, at (At 符號，At)
\　	| Backslash (反斜線)
[　	| Open bracket (左開式方括弧)
^	| Caret (插入號)
]	| Close bracket (右關式方括弧)
(	| Open parenthesis (左開式圓括號)
)　	| Close parenthesis (右關式圓括號)
–	| Dash (破折號)
—	| Double dash (雙破折號)
-	| Hyphen (連字號)
_	| Underscore (底線)
:	| Colon (冒號)
,	| Comma (逗號)
$	| Dollar sign (錢符號)
‘	| Single quote (單引號)
“	| Quote (引號)
=	| Equals (等號)
+	| Plus, plus sign (加，加號)
!	| Exclamation point (驚歎號)
>	| Greater than (大於)
<	| Less than (小於)
#	| Pound sign (井字號)
?	| Question mark (問號)
.	| Period, dot (句號，點)
…	| Ellipsis (省略符號)
 	| Semicolon (分號)
｜	| Vertical bar (垂直線)
:	| Open brace (左開式大括號)
	| Close brace (右關式大括號)
%	| Percent, percent sign (百分比，百分比符號)
/	| Slash (斜線)
//	| Double slash (雙斜線)
~	| Tilde (取代符號)

## 數學的語言

* definition (定義)
    * 符號的意義，通常用來描述某種數學語法，像是 lim,∑,∫,...]
* axiom (公理)
    * 假定,公設 — 作為自明之理，在歐氏幾何原本中使用 postulate 也是這個意思。
* proposition (命題)
    * 一個等待證明的假設或算式，一但證明完畢就成為定理 (Theorem)
* corollary
    * a proposition inferred immediately from a proved proposition with little or no additional proof
* lemma (引理)
    * an auxiliary proposition used in the demonstration of another proposition
* theorem (定理)
    * a formula, proposition, or statement in mathematics or logic deduced or to be deduced from other formulas or propositions
